# Анатомия GNU/Linux

Какое-то время назад на Хабре была небольшая волна постов на тему «Почему я
[не] выбрал Linux». Как порядочный фанатик я стриггерился, однако решил, что
продуктивнее что-нибудь рассказать о своей любимой системе, чем ломать *копии* в
комментариях.

У меня сложилось впечатление, что многие пользователи GNU/Linux слабо
представляют, из чего сделана эта операционная система, поэтому утверждают, что
она сляпана из попавшихся под руку кусков. В то же время, архитектура
большинства дистрибутивов является устоявшейся и регламентируется рядом
стандартов, включая стандарт графического окружения freedesktop.org и Linux
Standard Base, расширяющий стандарты Unix. Мне при знакомстве с GNU/Linux
несколько лет назад для погружения не хватало простой анатомической карты
типичного дистрибутива, поэтому я попробую рассказать об этом сам.

## Загрузчик

Сеанс операционной системы начинается с загрузчика, как театр с вешалки.
Дефолтным загрузчиком сегодня является __GNU GRUB__, известный так же как
__GRUB 2__.  По-прежнему доступна первая ветка, называемая теперь «__GRUB
Legacy__». Другой загрузчик с давней историей — __Syslinux__.

Задача загрузчика — инициализировать ядро Linux. Для этого, в общем случае,
нужно знать, где ядро лежит, и уметь прочитать это место (раздел Ext4, скажем).
Ядру в помощь загрузчик обычно так же подтягивает начальный образ загрузки, о
котором скажем позже. __GRUB__ умеет много прочего, типа построения весьма
сложных меню и чейнлоадинга других загрузчиков (Windows Boot Manager например).
__GRUB__ имеет конфигурационный синтаксис, отдалённо напоминающий шелл, и
расширяется модулями.

GRUB велик и могуч, порой даже слишком, и встраиваемые системы часто используют
компактный __Das U-Boot__.

## Ядро

Могучий __Linux__ («не оставляй нас, монолит!»). Ядро операционной системы,
созданное, чтобы работать с POSIX-совместимыми окружениями. Обычно лежит в
`/boot/` и содержит в названии слово `vmlinuz`, где «vm» напоминает нам о
поддержке виртуальной памяти, а «z» указывает, что файл сжат.

В рамках одного дистрибутива может поддерживаться несколько вариантов ядра,
например:

  - __mainline__ («основное»);
  - __LTS__ (с расширенной поддержкой);
  - __rt__ (патченное для поддержки исполнения в режиме реального времени);
  - с различными патчами для повышения производительности или защищённости
    (__zen__, __hardened__ etc);
  - __libre__ (почищенное от проприетарных блобов ядро, ожидаемо поддерживающее
    мало оборудования).
  - совсем экзотичные варианты с не-Linux ядром типа Debian GNU/Hurd (с ядром
    __GNU Hurd__) и Debian GNU/kFreeBSD (с ядром __FreeBSD__ соответственно).
    Это уже, конечно, не GNU/Linux.

## Начальный образ загрузки

Начальный образ загрузки известен так же как __initrd__ и __initramfs__.
Представляет собой архив с образом файловой системы, развёртываемой в
оперативную память в начале процесса загрузки. Несёт в себе различные драйверы
и скрипты, позволяющие инициализировать оборудование и смонтировать файловые
системы.

Содержимое начального образа загрузки зависит от версии ядра и потребностей
пользователя (кто-то использует ZFS, а у кого-то корень зашифрован LUKS).
Поэтому образ не поставляется в дистрибутивах. В дистрибутивах поставляются
фреймворки для создания начальных образов по мере необходимости. Так, обычно
создание свежего образа инициируется при обновлении ядра. Вот несколько
популярных фреймворков:

  - __initramfs-tools__ — детище Debian.
  - __Dracut__ (произносится созвучно с сушёной кошкой) — в RHEL и производных
    (CentOS, Scientific Linux etc.).
    Наиболее гибкий и современный инструмент из перечисленных, если спросите
    меня.
  - __mkinitcpio__ поставляется в Archlinux, хотя мейнтейнеры
  [подумывают о __Dracut__](
  https://lists.archlinux.org/pipermail/arch-dev-public/2019-May/029570.html),
  который уже включён в репозиторий и установочные образы.
  - __make-initrd__ — свой путь у замечательного отечественного дистрибутива
    Alt Linux.

Тут же упомянем __Plymouth__, размещаемый в начальном образе. Это заставка
(сплэш-скрин), позволяющая заменить вывод ядра при загрузке на произвольную
анимированную картинку, например логотип дистрибутива, что принято в
«дружелюбных к пользователю»™ дистрибутивах типа Ubuntu и Fedora.

## Init

Система инициализации — это пастырь процессов. Она стартует раньше всех и имеет
PID 1. Она определяет уровень запуска системы и жизненный цикл большинства
служб. Независимо от того, что за система инициализации представлена, она
предлагает исполняемые файлы `/sbin/init` (или `/usr/bin/init`, или в том же
духе, ну вы поняли).

Холиварный элемент. Много лет с нами была __Sysvinit__, пришедшая из варианта
ОС Unix System V. __Sysvinit__ полагалась в огромной степени на скрипты
инициализации. Служил этот инит, в общем, исправно, но постепенно некоторым
инженерам стало мозолить глаза последовательное исполнение скриптов и
собственно скрипты, известные в жарких спорах за свою распростёртость как
«баш-портянки». В конце 00-ых-начале 10-ых как грибы после дождя расплодились
альтернативные системы инициализации: __OpenRC__ от Gentoo, __Upstart__ от
Canonical, __Systemd__ от Red Hat за авторством Леннарта Поттеринга. В конце
концов по причинам техническим и политическим всех сожрала __Systemd__. Её
восхваляют и ненавидят. Восхваляют в основном за простой и лаконичный синтаксис
служб. Так, скрипт запуска веб-сервера Apache для классического инита занимает
153 строки включая комментарии, а файл службы из пакета apache в Arch Linux —
15 строк.  Недолюбливают в основном за то, что эта система инициализации
подрабатывает ещё и резолвером, планировщиком, менеджером сети, менеджером
монтирования и Бог весть ещё чем, попирая дзен Unix.

## Командная оболочка

Командная оболочка, она же командный интерпретатор или просто шелл.
Неискушённый пользователь скажет — «в гробу я этот шелл видал, можно в
графическом режиме жить», и будет неправ, поскольку шелл прописан в стандарте
POSIX и необходим для работоспособности системы. Есть понятие «оболочка входа»
(login shell) — это первый процесс, запускамый при входе пользователя. Он
подтягивает опции и переменные окружения из конфигурационых файлов, все
последующие процессы запускаются в контексте этого шелла. Что будет запущено в
качестве оболочки входа, определяется в `/etc/passwd`.

Наиболее распространены сегодня следующие оболочки:

- __Bourne shell__ (sh) — «тот самый шелл», сложно найти дистрибутив без него.
- __Bourne again shell__ (bash) — принят по умолчанию в качестве
  пользователькой оболочки в большинстве GNU/Linux дистрибутивов и предлагает
  ряд удобств по сравнению с __sh__.
- __Debian Almquist shell__ (dash) — компактная облочка, совместимая с __sh__.
  Традиционно используется в Debian, где `/usr/bin/sh` на неё ссылается.
- __Z shell__ (zsh) — похож на __bash__, но предлагает оригинальные фишечки для
  интерактивного ввода. Редко идёт из коробки, но обычно поставляется в
  репозитории.
- __BusyBox__ — утилита для встраиваемых систем, которая предоставляет целое
  пользовательское окружение, в том числе — POSIX-совместимый шелл (вызывается
  так: `$ busybox sh`).

## Графический сервер

Демон, отвечающий за отрисовку окошек. Золотой стандарт графического сервера —
__X Window System__ с нами аж с 1984 года. Это именно стандарт, архитектура и
набор протоколов. Реализаций за прошедшие годы была уйма, в каждой
собственнической Unix-системе была своя. В GNU/Linux (и BSD) долгое время
применялся __Xfree86__. Теперь с нами __X.Org Server__, или просто __Xorg__, он
отпочковался от __XFree86__.

__X Window System__ — мощная и богатая система, так, одна из возможностей —
сетевая прозрачность. Вы можете запустить на своём хосте графическое приложение
с другой машины, даже когда на той машине графический сервер не запущен. При
помощи SSH это можно сделать, например, так (может потребоваться небольшая
донастройка sshd):
```
$ ssh -X hostname firefox
```

> Надо сказать, терминология __X Window System__ контринтуитивна: клиентом
> называется графическое приложение, а сервером — отрисовывающее. На этот счёт
> прошлись в классической монографии «The UNIX-HATERS Handbook».

Другая возможность __X__, отрисовка графических примитивов и текстовых глифов,
использовалась в старые времена, когда мужчины были мужчинами и рисовали окошки
сами, без тулкитов.

В окружениях рабочих столов активно используется __X keyboard extension__,
расширение, отображающее нажатие клавиш на различные раскладки.

«Иксам» пророчат скорую кончину. Именно обширность и сложность стандарта
побудила разработчиков СПО начать работу над новым стандартом — протоколом
__Wayland__. __Wayland__ достиг определённой стадии зрелости и с переменным
успехом внедряется дистрибутивами как графический сервер по умолчанию. Тем не
менее, проект __Wayland__ начат в 2008 году, а стандарт __X__ ещё не спешит
уходить с ~~голубых~~ экранов.

![Оконный менеджер Weston](./weston.png "Weston")

На скриншоте Weston — эталонная реализация композитного менеджера Wayland.
Умеет крутить окошки. А ещё его можно запустить внутри другого рабочего стола,
просто выполнив в терминале `weston`.

После старта графический сервер обслуживает иерархию окон. Существует понятие
«корневое окно» (root window), оно, в свою очередь, «владеет» окнами панелей,
приложений. Окна приложений «владеют» своими модальными окнами. Обычно обои
рабочего стола отрисовываются в корневом окне.

## Дисплейный менеджер

Не вполне интуитивно названные, дисплейные менеджеры (DM) рисуют для нас
приветливое окошко входа в систему. Обычно, помимо ввода логина и пароля, они
позволяют выбрать сессию (при наличии выбора в вашей системе) и задать язык
сеанса.  Дисплейные менеджеры делают плюс-минус одну и ту же нехитрую работу,
их многообразие оправдано консистентностью с различными средами рабочего стола
(что зависит, по большей части, от графического тулкита и утилит настройки).
Можно жить без дисплейного сервера, как в старые добрые времена. Для этого
потребуется настроить ваш `~/.xinitrc` на запуск необходимого сеанса рабочего
стола. Это позволит входить через ядерную консоль и запускать рабочий стол
командой `startx`.

![Жизнь без дисплейного менеджера](./linux-console.png "Жизнь без DM")

![Жизнь с дисплейным менеджером SDDM](./sddm.png "Жизнь c SDDM")

Типичные представители дисплейных менеджеров:

- __GDM__ из набора GNOME;
- __SDDM__ из комплекта KDE;
- __LightDM__ — универсальный вариант;
- __FlyDM__ — из поставки Astra Linux.

## Окружение рабочего стола

Окружения рабочего стола (DE) состоит из ряда стандартных компонентов, таких,
как:

- диспетчер окон;
- файловый менеджер;
- панель с треем и меню запуска приложений;
- эмулятор терминала;
- хранитель экрана, он же блокировщик экрана;
- менеджер питания;
- браузер, которым никто не пользуется;
- почтовый клиент (у зажиточных окружений);
- и проч., и проч.

Два могучих окружения, __GNOME__ и __KDE__, сражаются за сердца простых
пользователей, а остальные массовые десткопы ~~им завидуют~~ нередко пользуются
их наработками. Некоторые хардкорные пользователи предпочитают собирать
окружение рабочего стола самостоятельно на базе оконных менеджеров типа
__Awesome__ и __i3__.

![Оконный менеджер Window Maker](./wmaker.png "Window Maker")

На скриншоте оконный менеджер __Window Maker__ из состава GNUstep. GNUstep
воспроизводит окружение NeXTSTEP. Поставляется в репозиториях большинства
дистрибутивов.

## Графические тулкиты

Графический тулкит — библиотека или фреймворк, упрощающая рисование формочек и
кнопочек, причём в едином стиле. То, чем занимается Windows Forms на ОС другого
производителя, а так же занимался некогда полулярный Motif на старых юниксах
(__Open Motif__ доступен поныне).

Флагманами в этой категории долгое время были и остаются __GTK__ и __Qt__.
__GTK__ родился как тулкит для свободного графического редактора GIMP и позже
переполз под крыло GNOME. Написан на чистом C с классами, имеет официальные
байндинги к Python и C++, а ещё породил целый язык общего назначения Vala.
__Qt__ — изначально коммерческий проприетарный тулкит, сейчас является
свободным ПО (но по-прежнему коммерческим). Написан на C++ с размахом, заменяя
стандартную библиотеку и кучу других библиотек и предлагая метаобъектный
компилятор (кодогенератор). Имеет байндинги к куче языков. KDE гордо зиждется
на этом великолепии.

## Графическое API

__Mesa__ — это каркас для видеовывода. Меза предоставляет API OpenGL и, с не
столь давних пор, Vulkan (и несколько других API типа VDPAU и VAAPI). Можно
сказать, что Mesa берёт на себя вопросы графики, которыми обычно занимается
DirectX в ОС другого производителя.

## Безопасность

Обширная часть системы, и я недостаточно компетентен, чтобы в неё углубляться,
тем не менее, обзорно рассмотрим.

__PAM__ — Pluggable Authentication Modules — модульная система авторизации.
Отвечает, как понятно из названия, за авторизацию пользователей в системе,
причём разными способами. Через __PAM__ авторизуются в том числе доменные
пользователи, в таком случае __PAM__ действует в связке с имплементацией
Kerberos (обычно MIT'овский __krb5__), поскольку сам по себе PAM не работает с
удалёнными клиентами. Модули представляют собой разделяемые библиотеки
(исполняемые файлы с суффиксом `so`) и позволяют делать интересные штуки при
входе пользователя. Например, можно создавать домашнюю директорию при первом
входе (`pam_mkhomedir.so`) или монтировать файловые системы (`pam_mount.so`).

Классическая утилита __su__ и более молодая __sudo__ предназначены для
исполнения комманд от имени другого пользователя (по умолчанию `root`).
Наиболее значимая разница — __su__ требует пароль пользователя, из-под которого
вы хотите работать, а __sudo__ — ваш пароль. __sudo__ гибко настраивается,
позволяя запускать только определённые команды определённым пользователям
из-под других определённых пользователей, как-то так.

Менеджер авторизации __Polkit__ позволяет непривилегированным процессам
взаимодействовать с привилегированными. По сути он похож на __sudo__, но
обладает превосходящей гибкостью и предназначен в первую очередь для
приложений, в то время как __sudo__ — утилита для пользователя. Правила
пишутся, внезапно, на JavaScript'е.

__Linux Security Modules__ (LSM) — фреймворк внутри ядра Linux, позволяющий
накладывать на систему дополнительные моде́́ли безопасности. Это достигается при
помощи мо́́дулей безопасности, не путать с модулями ядра.  Наиболее популярные
модули безопасности — __SELinux__ и __AppArmor__. Первый явлен миру АНБ и
развивается Red Hat, второй рождён в рамках ОС Immunix и сегодня развивается
Canonical Ltd. Соответственно, __SELinux__ поставляется в RHEL и производных,
а __AppArmor__ — в Ubuntu. Оба модуля имеют сходное назначение и привносят в
систему мандатное управление доступом. Оба модуля повышают безопасность
системы, не позволяя приложениям делать то, что от них не ожидается. Так,
сконфигурированные модули безопасности не дадут веб-серверу шариться по диску
вне нескольких ожидаемых директорий. Обратной стороной является необходимость
конфигурировать систему безопасности для каждого мало-мальски нестандартно
настроенного приложения. Не у многих на это хватает энтузиазма, так что обычно
модуль безопасности просто переключается в разрешающий режим.

Антивирусные программы для GNU/Linux существуют, но мне не встречались
дистрибутивы, где бы они шли из коробки, кроме специализированных решений для
сканирования системы.

## Подсистема печати

__CUPS__ — «общая система печати UNIX», рождённая компанией Apple. Система
модульная, поддерживает огромное количество устройств и, насколько мне
известно, на сегодня не имеет альтернатив. А ещё __CUPS__ имеет веб-интерфейс
(по умолчанию на [localhost:631](http://localhost:631)).

![Морда CUPS](./cups.png "Морда CUPS")

__CUPS__ работает только с печатающими устройствами, сканеры поддерживаются
фреймворком __SANE__. К сожалению, спектр поддерживаемых устройств у __SANE__
не очень широк. Некоторые вендорские драйверы для МФУ обеспечивают одновременно
работоспособность сканера и работоспособность принтера через __CUPS__. Так,
например, делает __HPLIP__ от HP Inc. Благдаря __HPLIP__ GNU/Linux может
похвастаться отличной поддержкой печатающих устройств от HP. В то же время,
__HPLIP__ прикручен к __CUPS__ немного сбоку, и часто проблематично настроить
устройства HP только утилитами __CUPS__, как многие другие принтеры. Приходится
использовать `hp-setup`.

## Звуковая подсистема

Продолжительное время основной звуковой подсистемой ядра является __ALSA__.
Некоторые пользователи ошибочно считают, что __PulseAudio__ заменил __ALSA__.
Это не так, __PulseAudio__ — это звуковой сервер, являющийся лишь слоем
абстракции, упрощающим управление аудиопотоками. Другим аудиосервером является
__JACK__, который предназначен для профессиональной работы с аудио. Он не столь
удобен для пользователя, но обеспечивает низкие задержки и предоставляет гибкую
маршрутизацию MIDI-потоков.

Red Hat готовит нам __PipeWire__ на замену __PulseAudio__ и __JACK__. Следим за
событиями.

## Межпроцессное взаимодействие

Здесь речь не про низкоуровневые POSIX-штуки типа разделяемой памяти и сокеты.
За свой век GNU/Linux повидал несколько подсистем, призванных упростить
межпроцессное взаимодействие (IPC) десктоп-приложений. Сейчас правит бал шина
сообщений __D-Bus__, а об остальных позабыли. Для чего это нужно? Например,
некая служба посылает в шину сообщение об изменении своего состояния, а апплет
панели слушает его и изменяет свой индикатор. Так обычно работают апплеты
громкости и клавиатурной раскладки.

## Сеть

Традиционно в различных дистрибутивах GNU/Linux сеть настраивалась скриптами
(причём различными). __NetworkManager__ — детище Red Hat, созданное, чтобы
править всеми интерфейсами. В годы юности __NM__ вызывал приступы фрустрации у
пользователей, но потом всё стало неплохо. __NetworkManager__ позволяет управлять
проводными и беспроводными интерфейсами, всевозможными тунелями, виртуальными
мостами, VLAN'ами и аггрегированными каналами, причём как при помощи
графических фронтендов, так и псевдографического `nmtui` и текстового `nmcli`.
Вещь удобная и универсальная, в дистрибутивах Red Hat, ожидаемо идёт по
умолчанию, в Debian и производных идёт только с рабочим столом, а в «безголовом
исполнении» __NM__ опционален. Есть альтернативы попроще, например — __Wicd__.

Работоспособность WiFi-устройств, как правило, обеспечивает демон __WPA
supplicant__, у которого есть конкурент __iwd__, написанный ни много ни мало,
компанией Intel.

Тут же хочется упомянуть демон __Bluez__, обеспечивающий работу с
Bluetooth-устройствами.

## Межсетевой экран

Слава __iptables__ гремит далеко за узким кругом бородатых админов. Это не
фильтр сам по себе, а лишь набор утилит в пространстве пользователя, работающий
с подсистемой Linux __Netfilter__. Недавно (в историческом масштабе) добавилась
подсистема ядра __nftables__ и соответствующая пользовательская утилита __nft__.
Это было сделано, в первую очередь, для унификации интерфейсов таблиц
маршрутизации IPv4, IPv6, ARP и софтовых L2-коммутаторов. В современных
дистрибутивах команды __iptables__ являются лишь обёрткой для __nftables__ и не
рекомендуются к использованию. В целом, конфиг __nft__ выглядит опрятнее дампа
__iptables__.

Существует пачка высокоуровневых фаерволлов-обёрток над __nftables__ (в том
числе графических), так в RHEL и производных из коробки идёт __firewalld__, а в
Ubuntu — __UFW__.

## Пакетный менеджер

Пакетный менеджер — это сердце дистрибутива. Наиболее именитые и с длинной
историей — это __RPM__ из мира Red Hat и __dpkg__ из семества Debian. Пример
более современного — __pacman__ из Arch Linux. Старожилы __RPM__ и __dpkg__
работают только с локальными пакетами: они их распаковывают, устанавливают и
проверяют, что все зависимости удовлетворены. Работой с репозиториями
занимаются другие утилиты, являющиеся как бы фронтендом к самому пакетному
менеджеру. В RHEL ранее поставлялась утилита __yum__, на замену которой пришла
__dnf__, в Debian раньше были __apt-get__ и __apt-cache__, затем их увязали в
одну команду __apt__. Более молодой __pacman__ не имеет видимого пользователю
разделения на несколько утилит и предлагает очень простой формат пакетов,
которые можно собирать буквально на коленке. Есть и множество других, со своими
особенностями. Например __nix__, который позволяет иметь в системе несколько
версий одного пакета.

Новое в исторических масштабах явление — кросс-дистрибутивные системы поставки
приложений. Появились в попытке преодолеть ад зависимостей, облегчить труд
разработчиков и мейнтейнеров (избавив их от необходимости создавать десятки
пакетов под разные версии и ветки GNU/Linux). Наиболее популярные проекты:
__Flatpack__ от Gnome, __Snap__ от Canonical и __AppImage__ сам по себе. Они
несколько отличаются подходами, но в общем случае обеспечивают установку
приложений со всем рантаймом и некоторой степенью изоляции от системы. Штуки
удобные, однако подход несколько напоминает традиции тащить все зависимости с
устанавливаемой программой в популярной ОС другого производителя.  Простоты и
порядка в систему не добавляют.

Для перечисленного добра есть красивые обёртки в виде магазинов приложений, два
самых ходовых — __GNOME Software__ и __KDE Discover__.

![KDE Discover](./kde-discover.png "KDE Discover")

![GNOME Software с фирменной кнопочкой в заголовке окна](
  ./gnome-software.png "GNOME Software")

## Заключение

Краткая результирующая диаграмма:

![Современный GNU/Linux ~~в представлении художника~~](
  ./gnu-linux-diag.jpg "Анатомия GNU/Linux")

Если присмотреться к перечисленным составляющим GNU/Linux, можно заметить, что
львиная доля технологий привносится несколькими крупными организациями. К ним
относятся:

- проект GNU под эгидой Free Software Foundation;
- Red Hat, производитель коммерческого дистрибутива, недавно вошедший в состав
  IBM;
- сообщество kernel.org при поддержке Linux Foundation.

В интернете ради флейма часто вкидывают, мол, поглядите — эти ваши линуксы
делают клятые корпорации, где ваше хвалёное сообщество? Я думаю, не стоит
противопоставлять отдельных энтузиастов и организации: все они вращают колесо
open source. В конце концов, в больших организациях трудятся обычные люди. В
итоге мы имеем очень динамичную систему, в которой не без причины компоненты
сменяются один за другим, всё это куда-то движется, и, в общем-то, год от года
хорошеет. Я надеюсь, в этом очерке удалось дать представление об анатомии
GNU/Linux, а может быть и заинтересовать кого-нибудь закопаться поглубже.

---
Правки и предложения вы можете присылать по адресу
[https://gitlab.com/bergentroll/gnu-linux-anatomy](
  https://gitlab.com/bergentroll/gnu-linux-anatomy).

Copyright © 2020 Антон «bergentroll» Карманов

Это произведение доступно по лицензии [«Attribution-ShareAlike»
  («Атрибуция-СохранениеУсловий») 4.0 Всемирная (CC BY-SA
  4.0)](http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/).
